**M110自走炮**（）是[美國生產的履帶式](../Page/美國.md "wikilink")[自走炮系列之一](../Page/自走炮.md "wikilink")，也是戰後美國製造的自走炮中裝載火炮口徑最大的一款。

## 簡介

M110的開發時間於1956年1月開始，為取代當時服役中的[M55自走炮及上面所搭載的](../Page/M55自走炮.md "wikilink")[M115榴彈炮](../Page/M115榴彈炮.md "wikilink")\[1\]。由於當時美軍的共通化需求，因此與[M107自走炮採用了共通底盤](../Page/M107自走炮.md "wikilink")，原型車T236於1958年完成。但因為美軍當時同時進行柴油引擎化作業，因此原型車進行了引擎改造，此項作業隔年完成並進行測試，於1961年正式以M110的編號投入量產。

除了主炮以外，M110與M107結構大致相同，為了要符合空運需求也嚴格限制了此型自走炮的重量；車殼只有13公釐厚的鋁合金裝甲，只能防禦5.56公厘等級的步槍彈。並使用開放式炮塔，砲車移動時只有車組3位乘員，炮班跟隨彈藥運輸車移動，主炮配備液壓動力的半自動裝彈機，可讓炮彈從放置狀態以機械力移動到裝填處，再以人力將炮彈送入炮膛內。彈藥運輸車部分則因應各國需求各自開發，美軍則使用同樣以M-113底盤為基礎研製的協同作戰，彈藥運輸車上搭載30發炮彈。

M110服役時，在美軍中是以連級規模編制在師級單位下；或是採獨立營的編組隸屬於砲兵指揮部，其彈藥選項中包含、1981年更換為，作為野戰炮兵核子打擊的主力。由於科技更新，155公釐[榴彈炮的射程已追上](../Page/榴彈炮.md "wikilink")203公釐的範圍，而戰術核彈的需求不復存在；而重裝備、大口徑彈藥需要更多資源進行運作，但是卻沒有比較好的投射火力噸位。簡單比較來說，在改良炮身以後，M109A6自走砲的射程與M110A2相仿，且有M549A1火箭推進榴彈攻擊30公里外的目標，但是M109A6一分鐘最快射速可達6發，大約可投射出總重量250公斤的砲彈；但是M110A2使用的M650火箭推進榴彈只有91公斤重，平均每分鐘1.5發投射的火力只有150公斤。無論是射擊效率、涵蓋火力面、人力需求都不如改良過後的的155公厘自走砲。所以各國的M110在1990年代後大半退役，由新型155公釐自走炮取代，而美國將這些退役的M110炮管改造為[GBU-28碉堡剋星炸彈](../Page/GBU-28.md "wikilink")。

## 構型

  - **M110（原型車名稱T236E1）**：1961年開始服役的第一種M110，生產750輛。

搭載25倍徑203公釐M2A2式榴彈炮，搭配新設計的M158炮架。由於此榴彈炮為二戰產品，因此僅能使用標準榴彈（射程17000公尺），因此有射程嚴重不足的缺點（當時[蘇聯大量配發的](../Page/蘇聯.md "wikilink")[D-30型](../Page/D-30.md "wikilink")122公厘榴彈炮標準射程21公里），隨後這批M110都改造為A1或是A2型，除了美國陸軍以外，西方國家也有部分採用。

  - **M110A1**：1976年開始服役，由M107改裝而成，最初稱**M110E2**。

搭載新製作的37倍徑203公釐M201式榴彈炮以及新型裝藥，搭配8號裝藥射程21000公尺\[2\]，運用彈性大幅度提升，除了武裝變更以外車體也進行了部份設計更動以提升可靠性。

  - **M110A2**：1978年開始服役，除了以M107以及M110A1改裝，美國在1978財年另斥資1.093億美元生產209輛新造車，服役總數超過1023輛。

搭載安裝炮口退制器的M201A1式榴彈炮，炮身壽命達1萬發\[3\]；可使用火箭推進的9號裝藥。因為採用新炮管，使用8號裝藥搭配標準的[M106榴彈時射程可達](../Page/M106榴彈.md "wikilink")22,900公尺，M650火箭推進榴彈則可達30,000公尺。火炮射速前三分鐘可達每分鐘1.5發，但持續射擊狀態只能維持2分鐘1發的速度。M110A2除了美國陸軍以外有9個海外使用國，後其長程火力投射地位被[MLRS取代而逐漸退役](../Page/MLRS.md "wikilink")。

  - **M578**：採用了M107/M110車體的[裝甲回收車](../Page/裝甲回收車.md "wikilink")。主要用於[越戰](../Page/越戰.md "wikilink")。

[M110A2_Howitzer_and_M60A3_Tanks_Display_in_Chengkungling_20111009.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M110A2_Howitzer_and_M60A3_Tanks_Display_in_Chengkungling_20111009.jpg "fig:M110A2_Howitzer_and_M60A3_Tanks_Display_in_Chengkungling_20111009.jpg")
[２０３ｍｍ自走榴弾砲24.8.26_富士総合火力演習20Hｓｐ_007_R_富士総合火力演習・そうかえん_35.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:２０３ｍｍ自走榴弾砲24.8.26_富士総合火力演習20Hｓｐ_007_R_富士総合火力演習・そうかえん_35.jpg "fig:２０３ｍｍ自走榴弾砲24.8.26_富士総合火力演習20Hｓｐ_007_R_富士総合火力演習・そうかえん_35.jpg")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M110_Column.JPEG "fig:缩略图")

## 採用國家

**服役中**

  - \-
    1994-1996年服役，分別是1994年向荷蘭採購13輛退役的M110A2，1996年向美國採購25輛退役的M110A2；目前僅剩13輛服役。

<!-- end list -->

  - \- 目前裝備145輛M110A2。

<!-- end list -->

  - \- 目前裝備219輛M110A2。將預定由取代

<!-- end list -->

  - \- 採用60輛M110A2。

<!-- end list -->

  - －1983年美國授權生產，由[小松製作所與](../Page/小松製作所.md "wikilink")[日本製鋼所合作生產車身以及炮體](../Page/日本製鋼所.md "wikilink")（炮身粗胚為美國有價海外軍援（FMS）取得），總共生產了91輛，與[87式砲兵彈藥車搭配使用](../Page/87式砲兵彈藥車.md "wikilink")，目前部署於以及北部的[第一特科團](../Page/陸上自衛隊第1特科團.md "wikilink")（等同[團級編制](../Page/團_\(軍隊\).md "wikilink")），在自衛隊防衛大綱修正後國內總火炮量將下修至400門，將有部分M110A2退役。

<!-- end list -->

  - \- 採用M110A2，民國70年購買了M110A2，總共採購了75輛
    \[4\]，與[CM-24彈藥補給裝甲車搭配使用](../Page/CM-24.md "wikilink")。目前部署於中部十軍團直屬砲兵群和北部第六軍團

<!-- end list -->

  - \- 目前裝備60輛M110A2

<!-- end list -->

  - －1973年因[贖罪日戰爭自美國軍援取得](../Page/贖罪日戰爭.md "wikilink")36輛M110

<!-- end list -->

  - \- 目前裝備144輛M110A2

**已除役**

  - \- 1994年退役。

<!-- end list -->

  - \- 比利時陸軍1972年採購11輛M110，後升級為M110A2，編制於第20砲兵團，駐地西德。1993年退役。

<!-- end list -->

  - \-
    [英國陸軍採用M](../Page/英國陸軍.md "wikilink")110A2，主要任務為核武共享政策下充當戰術核彈射擊平台使用，這批M110A2參與了[波斯灣戰爭](../Page/波斯灣戰爭.md "wikilink")，之後被[AS-90自走炮取代](../Page/AS-90自走炮.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - \- 64輛M110A2，2009年2月退役。

<!-- end list -->

  - \-
    1964年基於核武共享政策，西德陸軍自美國購買80輛M110，同時也購買了150輛M107自走砲；在1985年這兩種車型統一升級為M110A2，於1993年退役。

<!-- end list -->

  - \-
    同時裝備M110與M110A2，部署於軍團級炮兵支援單位，2004年時至少有99輛服役中，2010年前後退役由[M270多管火箭系統取代](../Page/M270多管火箭系統.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - \- 採用M110，1980年代末期原本預定提昇為M110A2，但評估後不合效益因而汰除。

## 參考連結

## 參考資料

  - [Fas.org.](http://www.fas.org/man/dod-101/sys/land/m110a2.htm)
  - [Globalsecurity.org](http://www.globalsecurity.org/military/systems/ground/m110a2.htm)
  - [M110 Walk Arounds on Prime
    Portal](http://www.primeportal.net/artillery/m110_home.htm)

## 相關條目

  - [M107自走炮](../Page/M107自走炮.md "wikilink")

[Category:自走炮](../Category/自走炮.md "wikilink")
[Category:美國火砲](../Category/美國火砲.md "wikilink")
[Category:中華民國陸軍炮兵裝備](../Category/中華民國陸軍炮兵裝備.md "wikilink")

1.  "U.S Army Field Artillery, Weapons and Equipment", Fort Still
    Oklahoma 1972, S. 9
2.  "Jane's Weapon Systems 1979-1980" Jane's Information Group, 1979, P.
    399
3.  US Army Field Artillery School: "Field Artillery Cannon Weapons
    Systems and Ammunition Handbook", Fort Stills - Oklahoma, Dezember
    1981, Seiten 8-19 und 8-20
4.  國軍裝甲兵發展史，頁575，國防部史政編譯室，民國94年